\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage{DejaVuSans}
%% Another possibility is
%% \usepackage{dejavu}
%% which loads the DejaVu Serif and DejaVu Sans Mono fonts as well
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{parskip}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyhdr}

\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\pagestyle{fancy}
\lhead{1\up{ère} NSI}
\rhead{TD Binaire et Hexadécimal}

\title{\vspace{-2cm}TD Binaire et Hexadécimal}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle\vspace{-1cm}
\setlength{\columnseprule}{1pt}

\section*{Partie I : Le binaire}\vspace{-.1cm}

\begin{multicols}{2}
Les composants de base des ordinateurs sont les transistors. Ceux-ci laissent passer ou non le courant électrique au sein des autres composants de l'ordinateur. Ces 2 états (passage ou non du courant) ont besoin d'être représentés.

C'est pourquoi on peut dire que les ordinateurs ``parlent" en binaire. Dans binaire, il y a `bi' qui signifie `2', car 2 symboles sont utilisés. Ces symboles sont appelés ``\textbf{bit}". Ce mot vient de l'anglais ``binary digit". Par convention, ces 2 symboles sont les chiffres 0 et 1. Les nombres binaires sont donc composés uniquement de ces 2 chiffres (exemple de nombre : 10010). 
\begin{fill-box}
Quelle est la traduction de ``binary digit" en français ?\dotfill
\end{fill-box}

Dans un ordinateur, on a besoin de représenter des nombres, mais aussi des caractères, des images, etc. Par exemple, la traduction de 69 est 1000101 en binaire, mais c'est aussi `E' selon la norme de traduction appelée \textbf{ASCII} (American Standard Code for Information Interchange). Cette norme fournit un ensemble de codes interprétables comme des caractères par les ordinateurs. Ce n'est pas la seule.

Dans ce TD, nous allons apprendre à représenter les nombres entiers naturels. La représentation des caractères sera abordée dans un autre cours.

Lorsque vous comptez habituellement, vous utilisez un autre système de numération, appelé \textbf{décimal}. Dans le système décimal, il y a 10 chiffres.
\end{multicols}

\subsection*{A) Les puissances de 10}\vspace{-.1cm}
\subsubsection*{1) Écrire la valeur des puissances de 10 de 10$^0$ à 10$^3$}
\begin{fill-box}
	\begin{multicols}{4}
		$10^0=\\10^1 =\\10^2=\\10^3=$
	\end{multicols}
\end{fill-box}

\subsubsection*{2) Décomposer les nombres suivants en sommes de produits de puissances de 10}\vspace{-.1cm}
Exemples :\hfill$242 = 2\times10^2 + 4\times10^1 + 2\times10^0$\hfill$1000 = 1\times10^3$
\begin{fill-box}
	\begin{multicols}{3}
		$15=\\273=\\742=\\16=\\546=\\743=$
	\end{multicols}
\end{fill-box}

\subsection*{B) Les puissances de 2}\vspace{-.1cm}
\subsubsection*{1) Écrire la valeur des puissances de 2 de 2$^0$ à 2$^{10}$}
\noindent$2^0$ =\hfill$2^1$ =\hfill$2^2$ =\hfill$2^3$ =\hfill$2^4$ =\hfill$2^5$ =\hfill$2^6$ =\hfill$2^7$ =\hfill$2^8$ =\hfill$2^9$ =\hfill$2^{10}$ =\hfill\null

\subsubsection*{2) Décomposer les nombres suivants en sommes de puissances de 2}\vspace{-.1cm}
Exemples :\hfill$242 = 2^7 + 2^6 + 2^5 + 2^4 + 2^1$\hfill$1000 = 2^9 + 2^8 + 2^7 + 2^6 + 2^5 + 2^3$
\begin{fill-box}
	\begin{multicols}{2}
		$15 =\\273=\\742=\\16=\\546=\\743=$
	\end{multicols}
\end{fill-box}

\noindent Question : Comment se fait le passage de 15 à 16 ? Remarquez aussi que $546=273\times2$.\vspace{-.1cm}

\subsubsection*{3) Sur ces mêmes nombres, ajoutez maintenant les facteurs de chaque puissance de 2 dans l'ordre}
Exemples : $242 = 1\times2^7 + 1\times2^6 + 1\times2^5 + 1\times2^4 + 0\times2^3 + 0\times2^2 + 1\times2^1 + 0\times2^0$\\\null\hspace{1.8cm}$1000 = 1\times2^9 + 1\times2^8 + 1\times2^7 + 1\times2^6 + 1\times2^5 + 0\times2^4 + 1\times2^3 + 0\times2^2 + 0\times2^1 + 0\times2^0$
\begin{fill-box}
	\begin{multicols}{3}
		$15 =\\273 =\\16 =\\546 =\\742 =\\743 =$
	\end{multicols}
\end{fill-box}
%\color{red}À l'oral, les amener à trouver qu'ils n'auront besoin que de 2 chiffres en binaire et 10 en décimal.\color{black}
%\vspace{-.1cm}



\subsection*{C) Le binaire}%\vspace{-.1cm}

\begin{multicols}{2}
Un \textbf{nombre binaire} se trouve à partir de décompositions en sommes de produits de puissances de 2. Il suffit de recopier chaque facteur de puissances de 2 à la suite. C'est ce que nous faisons déjà sans le savoir lorsque l'on écrit des nombres en \textbf{décimal}. Vous pouvez le vérifier sur les réponses du A). Ainsi, 242 en décimal vaut 11110010 en binaire et 1000 en décimal vaut 1111101000 en binaire. Par convention, on écrira : $242_{10} = 11110010_2$ et $1000_{10} = 1111101000_2$.%\vspace{-.3cm}
\end{multicols}

\subsubsection*{Traduire les nombres décimaux suivants en binaire}%\vspace{-.1cm}
Exemples :\hfill$242_{10} = 11110010_2$\hfill$1000_{10} = 1111101000_2$
\begin{fill-box}
	\begin{multicols}{2}
	$15_{10} =\\273_{10}=\\742_{10}=\\
	16_{10} = \\546_{10}=\\743_{10}=$
	\end{multicols}
\end{fill-box}

Question : Comment se font le passage de 15 à 16 et de 273 à 546 en binaire ?

\section*{Partie II : L'hexadécimal}%\vspace{-.3cm}
\subsection*{A) Les puissances de 16}%\vspace{-.2cm}
\subsubsection*{1) Écrire la valeur des puissances de 16 de 16$^0$ à 16$^{3}$ et écrire ces résultats en puissances de 2}
\begin{fill-box}
	\begin{multicols}{4}
		$16^0 =\hspace{1.5cm} = 2^{\ldots}\\
		16^0 =\hspace{1.5cm} = 2^{\ldots}\\
		16^0 =\hspace{1.5cm} = 2^{\ldots}\\
		16^0 =\hspace{1.5cm} = 2^{\ldots}$	
	\end{multicols}
\end{fill-box}

\noindent Que remarquez-vous par rapport au passage des puissances de 16 vers les puissances de 2 ? Expliquez en donnant la valeur de 16 en puissance de 2.%\vspace{-.4cm}

\subsubsection*{2) Décomposer les nombres suivants en sommes de puissances de 16}%\vspace{-.2cm}
Exemples :\hfill$242 = 15\times16^1 + 2\times16^0$\hfill$1000 = 3\times16^2 + 14\times16^1 + 8\times16^0$

\begin{fill-box}
	\begin{multicols}{2}
		$15=\\273=\\742=\\4095=\\16=\\546=\\743=\\4096=$
	\end{multicols}
\end{fill-box}

\noindent Vous pouvez remarquer que plus on augmente la \textbf{base} (nom donné aux puissances utilisées, ici 16), moins on a de chiffres à écrire.


\begin{multicols}{2}[\subsection*{Le padding}]
	Nous avons vu dans la Partie I comment convertir des nombres en binaire. En réalité, les messages binaires circulant dans un ordinateur sont nombreux et se suivent. Problème : comment séparer 2 messages binaires successifs ? 17 s'écrit 10001 et 12 s'écrit 1100 en binaire. Sauf que si on écrit ces 2 nombres successivement, on obtiendrait 100011100, qui sera interprété comme 284\ldots

	Pour pallier ce problème, le nombre de bits pour écrire un nombre est fixé à l'avance, souvent 7, 8, 16 ou 32 bits. Si un nombre binaire s'écrit avec moins de bits, son écriture est complétée par des 0 à gauche. C'est le principe du \textbf{padding}. Exemple : $17_{10} = 10001_2 = 00010001_2$ sur 8 bits.\\
	Cela ne change rien à la valeur du nombre. Pour vous en convaincre, $17_{10}$ et $0017_{10}$ sont-ils 2 nombres différents ?
\end{multicols}

\subsubsection*{3) Donnez la valeur en binaire de longueur 16 bits de ces nombres issus de la question précédente}

\begin{fill-box}
	\begin{multicols}{2}
		$16_{10}=\\742_{10}=\\273_{10}=\\4095_{10}=$
	\end{multicols}
\end{fill-box}
Nombre supplémentaire : $65535_{10}=$ \\[1em]
Question : Sans calculer, quel serait l'écriture en somme de puissances de 16 et en binaire de 65536 ?

\subsection*{B) L'hexadécimal (une écriture très utilisée en informatique)}%\vspace{-.2cm}
\subsubsection*{1) Après avoir regroupé les écritures binaires de la question A3 par paquets de 4 bits en commençant par la droite, donnez la valeur en décimal de chacun de ces paquets de 4 bits}%\vspace{-.2cm}
Exemples :\hfill $242_{10} = \underbrace{1111}_{15_{10}}~\underbrace{0010}_{2_{10}} \hfill 1000_{10} = \underbrace{0011}_{3_{10}}~\underbrace{1110}_{14_{10}}~\underbrace{1000}_{8_{10}} {}_2$\\

\begin{fill-box}
	\begin{multicols}{3}
		$16_{10}=\\273_{10}=\\742_{10}=\\4095_{10}=\\65535_{10}=$
	\end{multicols}
\end{fill-box}

\begin{multicols}{2}
	``\textbf{Hexadécimal}" vient du grec `hexa' (six) auquel on a ajouté le mot ``décimal" pour 10. C'est donc un système de numération en base 16. Un \textbf{nombre hexadécimal} se trouve à partir de regroupements de nombres binaires par paquets de 4 bits. Pourquoi ? Parce que $2^{4} = 16$ !
	
	Le système hexadécimal est donc composé de 16 chiffres. Par convention, on utilise les 10 chiffres arabes classiques de 0 à 9 et les lettres majuscules A, B, C, D, E et F. Ainsi, on a $A_{16} = 10_{10}$, $B_{16} = 11_{10}$, $C_{16} = 12_{10}$, $D_{16} = 13_{10}$, $E_{16} = 14_{10}$ et $F_{16} = 15_{10}$.
\end{multicols}

\subsubsection*{2) Traduire les nombres décimaux des questions A2 et A3 en hexadécimal de longueur 4}%\vspace{-.2cm}
\noindent Exemples :\hfill$242_{10} = 00F2_{16}$\hfill$1000_{10} = 03E8_{16}$

\begin{fill-box}
	\begin{multicols}{3}
		$15_{10} =\\546_{10} =\\4095_{10} =\\
		16_{10} =\\742_{10} =\\4096_{10} =\\
		273_{10} =\\743_{10} =\\65536_{10} =$
	\end{multicols}
\end{fill-box}

\paragraph{Et la conversion dans l'autre sens ?}
Convertir $2A_{16}$ en binaire puis en décimal :
\begin{fill-box}
	$2A_{16}=$\\[4em]
\end{fill-box}

\section*{Récapitulatif}%\vspace{-.2cm}
Pour chaque type de conversion d'une base à l'autre, expliquez la méthode utilisée :%\vspace{-.2cm}\footnotesize
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{.47\textwidth}|p{.47\textwidth}|}
	\hline
	\centering Décimal $\rightarrow$ Binaire & \hspace{2.6cm}Binaire $\rightarrow$ Décimal\\
	\hline
	&\\ &\\ &\\ &\\ &\\ &\\
	&\\ &\\ &\\ &\\ &\\ &\\
	\hline
\end{tabular}
\begin{tabular}{|p{.47\textwidth}|p{.47\textwidth}|}
	\hline
	\centering Binaire $\rightarrow$ Hexadécimal & \hspace{2cm}Hexadécimal $\rightarrow$ Décimal\\
	\hline
	&\\ &\\ &\\ &\\ &\\ &\\
	&\\ &\\ &\\ &\\ &\\ &\\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{document}